.. sectionauthor:: `Luka Vretenar <http://lukav.info/>`__, `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Upravljanje uslugama operacijskog sustava
=========================================

.. hint::

  Za više informacija proučite `Chapter 6. Managing Services with systemd <https://access.redhat.com/documentation/en-US/Red_Hat_Enterprise_Linux/7/html/System_Administrators_Guide/chap-Managing_Services_with_systemd.html>`__ u `Red Hat Enterprise Linux 7 System Administrator's Guide <https://access.redhat.com/documentation/en-US/Red_Hat_Enterprise_Linux/7/html/System_Administrators_Guide/>`__.

* moderni operacijski sustavi bazirani na Linux jezgri koriste ``systemd`` za upravljane procesima i podizanje sustava

  * relativno novi alat, razvoj započeo Lennart Poettering 2010. godine tekstom `Rethinking PID 1 <http://0pointer.de/blog/projects/systemd.html>`__
  * koristi značajke specifične za Linux jezgru kao što su `kontrolne grupe <http://en.wikipedia.org/wiki/Cgroups>`__ (engl. *control groups*, cgroups), `signalfd <http://en.wikipedia.org/wiki/Event_loop>`__, `epoll <http://en.wikipedia.org/wiki/Epoll>`__ i druge

* najpopularniji prethodno korišteni sustav te vrste ``sysvinit`` izlazi iz prakse i vrijedan je samo spomena; postoji `šalabahter <https://fedoraproject.org/wiki/SysVinit_to_Systemd_Cheatsheet>`__ za prebacivanje između ta dva sustava

Systemd ekosustav
-----------------

* systemd ekosustav sadrži veći broj međusobno povezanih i donekle neovisnih alata, od kojih su najznačajniji:

  * ``systemd`` init procesa, to je prvi proces koji pokreće Linux jezgra nakon učitavanja i on je zadužen za pokretanje i upravljanje životnim vijekom drugih procesa
  * ``systemd`` usluga, datoteka koje definiraju zahtjeve, redoslijed i instrukcije za pokretanje ostalih procesa potrebnih za rad sustava
  * ``systemctl`` alata, za pregled i upravljanje stanjima definiranih usluga
  * ``journalctl`` alata, za pregled sistemskih događaja i događaja vezanih za pojedinu uslugu

.. admonition:: Zadatak

  Proučite na `systemd službenim stranicama <http://www.freedesktop.org/wiki/Software/systemd/>`__ dio o imenovanju alata, a zatim proučite `objavu na autorovom blogu <http://0pointer.de/blog/projects/why.html>`__ koja govori o tome kako systemd pomaže u sprječavanju balkanizacije Linuxa aplikacijskih programskih sučelja.

Pokretanje sustava
------------------

Pokretanje sustava razlikuje se u situaciji kada se koristi SysVinit od situacije kada se koristi Systemd.

SysVinit
^^^^^^^^

* `init <http://en.wikipedia.org/wiki/init>`__ (naredba ``init``) pokreće usluge na operacijskom sustavu

  * BSD-style vs. SysV-style
  * razina pokretanja (engl. *runlevel*) opisuje stanje računala

    * sastoji se od usluga (engl. *services*)
    * razine 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, S/s
    * naredba ``telinit`` postavlja razinu pokretanja na zadanu

  * rezervirane razine

    * 0 -> isključivanje računala (engl. *halt*)
    * 1 -> jednokorisnički način rada (engl. *single-user mode*) u kojem se može prijaviti samo ``root`` korisnik
    * 6 -> ponovno pokretanje računala (engl. *reboot*)
    
  * najčešće se koriste razine pokretanja 3 i 5, razina pokretanja 4 se ne koristi

Kada se za init koristi SysVinit vrijedi:

* razina je definirana ``:initdefault:`` u ``/etc/inittab``
* usluge su u ``/etc/init.d/``
* ostale naredbe su u ``/etc/rc.local``
* poveznice na usluge po razinama pokretanja su u ``/etc/rc[0123456].d/``

.. admonition:: Zadatak

  * Pokreće li se usluga ``apache2`` u razinama pokretanja 1, 2 i 3?
  * Pokreće li se usluga ``postgresql`` prije ili nakon procesa ``exim4`` u razinama pokretanja 3 i 5?

Systemd jedinka cilja pokretanja
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Systemd jedinka (engl. *unit*) je konfiguracijska datoteka koja se koristi za implementaciju usluga i ciljeva pokretanja:

* usluge koje pokreću procese demone definirane su ``*.service`` datotekama,
* ciljevi pokretanja definirani su ``*.target`` datotekama.

Alat ``systemd`` podiže sustav u predefinirani cilj koji se sastoji od određenih pokrenutih usluga. Predefinirani ciljevi pokretanja su:

* ``poweroff.target`` (pandan SysV ``runlevel0'``)
* ``reboot.target`` (pandan SysV ``runlevel6``)
* ``multi-user.target`` (pandan SysV ``runlevel[234]``)
* ``graphical.target`` (pandan SysV ``runlevel5``)
* ``rescure.target`` (pandan SysV ``runlevel1``)
* ``emergency.target``

U općem slučaju ``systemd`` podiže sustav u stanje ``default.target`` koji tipično pokazuje na ``graphical.target``.

Maredbom ``systemctl isolate TARGET`` moguće je prebaciti sustav u željeni cilj pokretanja.

.. admonition:: Zadatak

  Provjerite koji je cilj pokretanja trenutno aktivan na sustavu. Prebacite se u cilj pokretanja ..., a zatim usporedite popis procesa.

.. todo::

  Ovdje nedostaje konkretan zadatak.

* sve konfiguracijske datoteke i datoteke koje opisuju usluge se nalaze u direktoriju ``/etc/systemd``
* usluge se nalaze u direktoriju ``/etc/systemd/system``

.. admonition:: Zadatak

  Pronađite u popisu uslugu ... i pronađite njezine datoteke na sustavu.

.. todo::

  Ovdje nedostaje konkretan zadatak.

Upravljanje pojedinom uslugom
-----------------------------

Baratanje pojedinom uslugom razlikuje se u situaciji kada se koristi SysVinit od situacije kada se koristi Systemd.

SysVinit
^^^^^^^^

* ``/etc/init.d/usluga start`` pokreće uslugu, ekvivalentno ``service usluga start``
* ``/etc/init.d/usluga stop`` zaustavlja uslugu, ekvivalentno ``service usluga stop``
* ``/etc/init.d/usluga status`` ispisuje stanje usluge, ekvivalentno ``service usluga status``
* naredba ``service --status-all`` prikazuje status svih usluga

Systemd naredba ``systemctl``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* pregled stanja pojedine usluge ``USLUGA`` možemo izvršiti naredbom ``systemctl status USLUGA``
* upravljati stanjem usluge ``USLUGA`` možemo slijedećim naredbama:

  * ``systemctl start USLUGA``
  * ``systemctl stop USLUGA``
  * ``systemctl restart USLUGA``
  * ``systemctl reload USLUGA``

Pregled svih praćenih usluga i njihovih stanja se vrši pokretanjem alata ``systemctl``.

.. admonition:: Zadatak

  * Provjerite status usluga ``ntpd`` i ``ntpdate``, a zatim ih zaustavite i ponovno pokrenite.
  * Naredba ``netstat -a`` daje, između ostalog, popis otvorenih lokalnih portova (konekcije u stanju ``LISTEN``). Otkrijte koje su to usluge u našem slučaju. Ima li ``ntpd`` u popisu nakon zaustavljanja daemona?

.. admonition:: Zadatak

  Iskoristite ``yum`` da bi instalirali ``vsftpd``, a zatim ga pokrenite. Iskoristite ``ftp`` dostupan na računalu na kojem radite da bi se povezali na poslužitelj (sama prijava vam neće raditi; to zasad zanemarite).

Upravljanje uslugama pojedinog cilja pokretanja
-----------------------------------------------

Baratanje uslugama cilja ili razine pokretanja razlikuje se u situaciji kada se koristi SysVinit od situacije kada se koristi Systemd.

SysVinit
^^^^^^^^

* naredba ``chkconfig`` omogućuje da se uključuje ili isključuje pojedine usluge u pojedinim razinama pokretanja
* ``chkconfig --list usluga`` ispisuje jesu li usluge uključene ili isključene u pojedinim razinama pokretanja
* ``chkconfig usluga on --level 2345`` uključuje uslugu za pokretanje u razinama 2, 3, 4 i 5
* ``chkconfig usluga off --level 01`` isključuje uslugu za pokretanje u razinama 0 i 1

Systemd
^^^^^^^

* usluge koji žele biti pokrenute u određenom cilju pokretanja moraju o istome ovisiti
* ``systemctl enable``
* ``systemctl disable``

.. admonition:: Zadatak

  Uključite uslugu ``vsftpd`` u runlevelima 3, 4 i 5.

Systemd jedinka usluge
----------------------

Usluge su implementirane kao *service units*, npr. ``acpid.service``, ``sshd.service``.

.. todo::

  Ovdje nedostaje kompletan tekst.
